\documentclass[a4paper,11pt]{jreport}

\usepackage{verbatim}
\usepackage{amssymb} % to use \checkmark

\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}

\newcommand{\bnfeq}{\mbox{::=}}
\newcommand{\opt}{\mbox{　$\leftarrow$ optional}}
\newcommand{\Ra}{\mbox{=>}}
%\newcommand{\ra}{\mbox{\verb+->+}}
%\newcommand{\sra}{\mbox{\  \verb+=>+\  }}
\newcommand{\myint}{\mbox{int}}
\newcommand{\mystring}{\mbox{string}}
\newcommand{\dlb}{[\![}
\newcommand{\drb}{]\!]}

%--------------------------------------------------------------
\parindent      1.0em
\topmargin      0.0in
\oddsidemargin  0.0in
\evensidemargin 0.0in
\textwidth      6.0in
\textheight     8.77in
%--------------------------------------------------------------

\begin{document}

\section{2010/03/01 Project is Started}
プロジェクトスタート．演習のために簡単なインタープリタをＳＭＬ＃でフルに
実装してみようと思う．

\subsection{Task}
\begin{itemize}
 \item syntax \checkmark 3/1
 \item semantic \checkmark 3/1
 \item translate \checkmark 3/9
 \item abstract machine \checkmark 3/9
 \item code
       \begin{itemize}
        \item datatype (ppg file)
        \item lexer \& parser (string \verb+->+ perseresult)
        \item simplify (perseresult \verb+->+ parseresult)
        \item code generator (parseresult \verb+->+ code)
        \item (code transform, if need)
        \item abstract machine (running code)
       \end{itemize}
\end{itemize}

%-----------------------------------------------------------

\section{Syntax}
let文と$Pat$の部分に拡張があるので，この章以降も変更する必要がある．
$string$とレコードはoptionalで余裕があったら後で実装する．

\subsection{First Syntax}
\begin{eqnarray*}
 int & \bnfeq & [1-9][0-9]* \\
 string & \bnfeq & \verb+ "([^""]|\")*" +  \opt \\
 Var & \bnfeq & \verb= [a-zA-Z]+[a-zA-Z0-9]* | [symbol]+ = \\
 Pat & \bnfeq & Var \mid (Var_1, \cdots , Var_n) \hspace{5em} (n \geq 2) \\
 Exp & \bnfeq & int \mid string  \mid Exp + Exp \mid Exp - Exp
  \mid Exp * Exp \mid Exp \ /\  Exp \\
 & & \mid \verb+fn+ \  Pat \verb+ => + Exp \mid Exp \hspace{0.5em}
 Exp \hspace{1em}(\mbox{left associative}) \\
 & & \mid Pat \mid \#int \hspace{0.5em} Exp \hspace{1em}(\mbox{left
  associative})\\
 & & \mid \verb+let+ \  Dec* \  \verb+in+ \  Exp \  \verb+end+
  \mid \verb+if+ \  Exp \  \verb+then+ \  Exp \  \verb+else+ \  Exp \\
 & & \mid \verb+print + Exp \\
 & & \mid \verb+{+ Var_1 = Exp_1, \cdots , Var_n = Exp_n \verb+}+
 \hspace{1em}(n \geq 1) \mid \#Var \   Exp \opt \\
 Dec & \bnfeq & \verb+fun+ \   Var \  Pat \  = \  Exp \mid \verb+val+ \
  Var = Exp \mid Exp \\
 Prg & \bnfeq & Dec \langle \verb+;+ \rangle Prg \mid \epsilon
\end{eqnarray*}

\subsection{Second Syntax}
＋と×のような結合力の違いを文法を変更して適用する．

\begin{eqnarray*}
 Pat & \bnfeq & Var \mid (Var_1, \cdots , Var_n) \hspace{5em} (n \geq
 2) \\
 Exp_e & \bnfeq & Int \mid Var \mid (Exp_{a1}, \cdots ,Exp_{an})
  \hspace{1em} (n \geq 2) \mid \#int \mid \verb+print+ \\
 & & \mid \verb+let+ \  Dec* \  \verb+in+ \  Exp_a \  \verb+end+ \mid
  (Exp_a) \\
 Exp_d & \bnfeq & Exp_e \mid Exp_d \hspace{0.5em} Exp_e \\
 Exp_b & \bnfeq & Exp_c * Exp_b \mid Exp_c \ /\ Exp_b \mid Exp_b \\
 Exp_b & \bnfeq & Exp_b + Exp_c \mid Exp_b - Exp_c \mid Exp_c \\
 Exp_a & \bnfeq & \verb+fn+ \  Pat \verb+ => + Exp_a \mid \verb+if+ \
  Exp_a \  \verb+then+ \  Exp_a \  \verb+else+ \  Exp_a  \mid Exp_b \\
 Dec & \bnfeq & \verb+fun+ \   Var \  Pat \  = \  Exp_a \mid \verb+val+ \
  Var = Exp_a \mid Exp_a \\
 Prg & \bnfeq & Dec % \langle \verb+;+ \rangle Prg \mid \epsilon
\end{eqnarray*}

\subsection{Third Syntax}
$Dec$内に$Exp$を置くと，let文で問題あり．この構文の間違いを修正．この間
違いがshift/reduceコンフリクトも起こしていた．ついでにval文にパターン対
応を追加．

\begin{eqnarray*}
 Pat & \bnfeq & Var \mid (Var_1, \cdots , Var_n) \hspace{5em} (n \geq
 2) \\
 Exp_e & \bnfeq & Int \mid Var \mid (Exp_{a1}, \cdots ,Exp_{an})
  \hspace{1em} (n \geq 2) \mid \#int \mid \verb+print+ \\
 & & \mid \verb+let+ \  Dec* \  \verb+in+ \  Exp_a \  \verb+end+ \mid
  (Exp_a) \\
 Exp_d & \bnfeq & Exp_e \mid Exp_d \hspace{0.5em} Exp_e \\
 Exp_b & \bnfeq & Exp_c * Exp_b \mid Exp_c \ /\ Exp_b \mid Exp_b \\
 Exp_b & \bnfeq & Exp_b + Exp_c \mid Exp_b - Exp_c \mid Exp_c \\
 Exp_a & \bnfeq & \verb+fn+ \  Pat \verb+ => + Exp_a \mid \verb+if+ \
 Exp_a \  \verb+then+ \  Exp_a \  \verb+else+ \ Exp_a \mid Exp_b \\
 Dec & \bnfeq & \verb+fun+ \   Var \  Pat \  = \  Exp_a \mid \verb+val+ \
  Pat = Exp_a \\
 Decs & \bnfeq & Dec \  Decs \mid Dec \\
 Prg & \bnfeq & Decs \  \langle ; Prg \rangle \mid Exp_a \  \langle ; Prg \rangle
\end{eqnarray*}

%-----------------------------------------------------------

\section{Semantic}
StandardMLっぽくするのが目的．
\begin{center}
\begin{tabular}{crcl}
%( $\beta$ ) & ( $\lambda$ x.M ) \  N & $\rightarrow$ & [N/x]M \\
($\beta$) & $(\lambda x.M) \  N$ & $\rightarrow$ & $[N/x]M$ \\
(fst) & $\# 1 \  (M_1, M_2) $ & $\rightarrow$ & $M_1$ \\
(snd) & $\# 2 \  (M_1, M_2) $ & $\rightarrow$ & $M_2$ \\

\end{tabular}
\end{center}



%-----------------------------------------------------------

\section{Frontend}

\subsection{Translation(Simplify)}
名前的にはElaborationの方がSML\# と同じ？

\begin{eqnarray*}
 Exp & \rightarrow & \verb+val+ \   \verb+it+ = Exp \hspace{2em}
  (\mbox{top expression}) \\
 \verb+fun+ \   Var \  Pat = Exp \  \verb+->+ \  \verb+val+ & \rightarrow &
  Var = \verb+fn+ \   Pat \  \verb+=>+ \   Exp \\
 (Var_1, \cdots , Var_n) & \rightarrow &
  (Var_1,(\cdots,(Var_{n-1},Var_n)\cdots)  \hspace{2em} (n \geq 2) \\
 \verb+#+ n \hspace{0.5em} Exp & \rightarrow &
  \underbrace{\#2(\cdots(\#2}_{n-1個}
  (\#1 \hspace{0.5em}  Exp)\cdots )
\end{eqnarray*}

\subsection{Primitive}

\begin{eqnarray*}
 + & : & \myint * \myint \  \verb+->+ \   \myint \\
 - & : & \myint * \myint \  \verb+->+ \ \myint \\
 \ast & : & \myint * \myint \  \verb+->+ \ \myint \\
 / & : & \myint * \myint \  \verb+->+ \ \myint \\
 \verb+^+ & : & \mystring * \mystring \  \verb+->+ \ \mystring \opt
\end{eqnarray*}

%-----------------------------------------------------------

\section{Backend}

SECDマシーンで実行する．よってSECDマシーンコードに上記Syntaxでパースした
構文を変換して，SECDマシーンで実行する．

\begin{eqnarray*}
 \verb+Eval+(E,M) = V & \Longleftrightarrow & (nil,E,\dlb M \drb, nil)
  \  \rightarrow \hspace{-1em} ^* \hspace{1em} ([V],E,nil,nil)
\end{eqnarray*}

\subsection{Translation to SECD Machine code}

\begin{eqnarray*}
\dlb c \drb & = & [ c ] \\
\dlb x \drb & = & [\verb+Acc+(x)]\\
\dlb \lambda x.M \drb & = & [\verb+MakeCls+(x,\dlb M \drb @[\verb+Return+])] \\
\dlb \mu f \lambda x.M \drb & = & [ \verb+MakeRec+(f,x,\dlb M \drb @
 [\verb+Return+])] \\
\dlb M_1 \hspace{0.5em} M_2 \drb & = & \dlb M_1 \drb @ \dlb M_2 \drb @
 [\verb+App+] \\
\dlb (M_1,M_2) \drb & = & \dlb M_1 \drb @ \dlb M_2 \drb @
 [\verb+Pair+] \\
\dlb M[1] \drb & = & \dlb M \drb @ [\verb+Fst+] \\
\dlb M[2] \drb & = & \dlb M \drb @ [\verb+Snd+] \\
% \dlb 1(M) \drb & = & \dlb M \drb @ [\verb+Inl+] \\
% \dlb 2(M) \drb & = & \dlb M \drb @ [\verb+Inr+] \\
% \dlb (\verb+case+ M_0 \verb+of+ 1(x) \Rightarrow M_1, 2(y) \Rightarrow
%  M_2))\drb & = & \dlb M_0 \drb @ [\verb+Case+((x,\dlb M_1 \drb
%  @[\verb+Return+]), (y,\dlb M_2 \drb @ [\verb+Return+]))]
\dlb \verb+let + Dec \verb+ in + Exp \verb+ end + \drb & = &
\verb+Let+( \dlb Dec \drb @ \dlb Exp \drb @ [\verb+Return+])
\end{eqnarray*}

\subsection{SECD Machine}

\begin{eqnarray*}
(S,E,\verb+Const+(c)::C,D) & \rightarrow &  (c::S,E,C,D) \\
(S,E\{x:V\},\verb+Acc+(x)::C,D) & \rightarrow & (V::S,E\{x:V\},C,D) \\
(S,E,\verb+MakeCls+(x,C_0)::C,D) & \rightarrow &
 (\verb+Cls+(E,x,C_0)::S,E,C,D)) \\
%(S,E,\verb+MakeRec+(f,x,C_0)::C,D) & \rightarrow &
% (\verb+Rec+(E,f,x,C_0)::S,E,C,D) \\
 (V::\verb+Cls+(E_0,x,C_0)::S,E,App::C,D) & \rightarrow &
  (S,E_0\{x:V\},C_0,(C,E)::D) \\
% (V::\verb+Rec+(E_0,f,x,C_0)::S,E,\verb+App+::C,D) & \rightarrow & 
% (S,E_0\{f:\verb+Rec+(E_0,f,x,C_0)\}\{x:V\},C_0,(C,E)::D) \\
(S,E,\verb+Return+::C,(C_0,E_0)::D) & \rightarrow & (S,E_0,C_0,D) \\
(V_1::V_2::S,E,\verb+Pair+::C,D) & \rightarrow & ((V_2,V_1)::S,E,C,D) \\
((V_1,V_2)::S,E,\verb+Fst+::C,D) & \rightarrow & (V_1::S,E,C,D) \\
((V_1,V_2)::S,E,\verb+Snd+::C,D) & \rightarrow & (V_2::S,E,C,D) \\
% (V::S,E,\verb+Inl+::C,D) & \rightarrow & (1(V)::S,E,C,D) \\
% (V::S,E,\verb+Inr+::C,D) & \rightarrow & (2(V)::S,E,C,D) \\
% (1(V)::S,E,\verb+Case+((x,C_1),(y,C_2))::C,D) & \rightarrow & 
% (S,E\{x:V\},C_1,(C,E)::D) \\
% (2(V)::S,E,\verb+Case+((x,C_1),(y,C_2))::C,D) & \rightarrow & 
% (S,E\{x:V\},C_2,(C,E)::D) \\
(S,E,\verb+Let+(C_0)::C,D) & \rightarrow & (S,E,C_0,(C,E)::D)
\end{eqnarray*}

%-----------------------------------------------------------

\section{Yet Another Backend}

\subsection{Using A-Normal Form}
\subsubsection{A-Normalization}
\subsubsection{CPS Transform}
\subsection{Using 3-Address Code}
\subsubsection{A-Normalization}
\subsubsection{Transform to 3-Address Code(SSA)}

%-----------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------

\end{document}
